\documentclass{article}

\usepackage{../../notatki}

\title{Rachunek Prawdopodobieństwa 1R}
\author{mysio pysio kurwa zbysio}
\date{---}

\begin{document}
\maketit

\tableofcontents
\newpage

\section{Miara i całka v.2.0}

\deff{Krzywa Gaussa} to krzywa zadana wzorem:
$${1\over\sqrt{2\pi}}e^{-{x^2\over2}}$$

\deff{Zdarzenie elementarne} [$\color{blue}\omega$] to sposób kodowania jednego wyniku w naszym eksperymencie. \deff{Przestrzeń zdarzeń elementarnych} [$\color{blue}\Omega$] to zbiór wszystkich wyników losowych. Rodzinę $\set{F}$ podzbiorów $\Omega$ nazywamy \acc{$\sigma$-ciałem}, jeśli:

\indent \point $\emptyset\in\set{F}$

\indent \point $A\in\set{F}\implies A^c\in\set{F}$

\indent \point $A_1, A_2,...\in \set{F}\implies \bigcup_{k=1}^\infty A_k\in\set{F}$
\smallskip

$A\in\set{F}$ nazywamy \deff{zdarzeniem}, a parę $(\Omega,\set{F})$ nazywamy przestrzenią mierzalną.
\medskip

\textbf{\large Przykłady}: 

\indent 1. Dla rzutu symetryczną monetą możliwe wyniki to orzeł (O) i reszka (R). Wtedy $\Omega=\{O,R\}$, natomiast $\set{F}=\powerset{\Omega}$

\indent 2. Jeżeli będziemy rzucać kostką, to $\Omega=\{1,2,...,6\}$, natomiast $\set{F}=2^{\Omega}$. Zdarzenia możemy próbować opisywać matematycznie, a możemy opisać je po ludzku, czyli $\set{F}\ni A=$\emph{ wypadła parzysta liczba oczek} $=\{2,4,6\}$. Cały trick, żeby zacząć o tym wszystkim myśleć w ramach teorii miary to zacząć myśleć, że my przyporządkowujemy prawdopodobieństwo zdarzeniom postaci bardziej matematycznej.

\indent 3. Jeśli będziemy wykonywać $n$ rzutów kostką, to $\Omega =\{\omega=(\omega_1,...,\omega_n)\;:\;\omega_k\in[6]\}=\{1,2,...,6\}^n$, czyli to po prostu $n$-ta potęga rzutu pojedynczego. Zdarzenie to na przykład $B=$\emph{ suma oczek jest parzysta }$=\{\omega=(\omega_1,...,\omega_n)\;:\;\omega_1+,,,+\omega_n\text{ parzysta}\}$
\medskip

\podz{dark-blue}
\medskip

Niech $(\Omega,\set{F})$ będzie przestrzenią mierzalną.Wtedy funkcja
$$\color{blue}\mathbb{P}:\set{F}\to[0,1]$$
jest nazywana \deff{prawdopodobieństwem na} $\Omega$, jeżeli:

\indent \point $\mathbb{P}(\Omega)=1$, czyli prawdopodobieństwo wszystkiego wynosi 1,

\indent \point Jeżeli $A_1,.A_2,...\in\set{F}$ są parami rozłączne, to $\mathbb{P}\left(\bigcup A_k\right)=\sum\mathbb{P}(A_k)$, czyli prawdopodobieństwo, że zachodzi którekolwiek ze zdarzeń (suma mnogościowa) jest równe sumie prawdopodobieństw poszczególnych wydarzeń.

Trójkę $(\Omega, \set{F},\mathbb{P})$ nazywamy \deff{przestrzenią probabilistyczną}.
\medskip

\textbf{\large Przykłady:}

\indent 1. [\dyg{Prawdopodobieństwo klasyczne}] Niech $\Omega$ będzie zbiorem skończonym, $set{F}=2^{\Omega}$ i każde zdarzenie elementarne $\omega\in\Omega$ jest jednakowo prawdopodobne. To oznacza, że $\mathbb[\{\omega\}]={1\over|\Omega|}$, bo inaczej drugi warunek nie zostanie spełniony. Wtedy dla $A\in \set{F}$ mamy 
$$\mathbb{P}[A]=\mathbb{P}(\bigcup_{\omega\in A}\{\omega\})=\sum_{\omega\in A}\mathbb{P}[\{\omega\}]={|A|\over|\Omega|}$$

\indent 2. Rzucamy trzy razy monetą. Jakie jest prawdopodobieństwo, że orzeł wypadnie dokładnie dwa razy? Spróbujmy zapisać to bardzo formalnie. 

$\Omega=\{O,R\}^3$,

$\set{F}=2^\Omega$, 

$A=$\emph{ orzeł wypadł dokładnie dwa razy }$=\{(O, O, R), (O, R, O), (R, O, O)\}$.

Jeżeli każdy wynik jest jednakowo prawdopodobny, czyli moneta jest symetryczna, to
$$\mathbb{P}(A)={|A|\over|\Omega|}={3\over 8}$$
Tutaj zauważmy, że gdyby moneta nie była symetryczna, to ten opis sytuacji nie jest już prawdziwy i potrzebna byłaby inna konstrukcja $\mathbb{P}$.

\indent 3. Niech $\Omega$ będzie przeliczalna. Rozważmy ciąg $p_1,p_2,...$ z przedziału $[0,1]$ taki, że $\sum p_k=1$. Jeżeli $\Omega=\{\omega_1,\omega_2,...\}$, to możemy ustalić, że $\mathbb{P}[\{\omega_k\}]=p_k$. Wtedy dla $A\in\set{F}$ mamy
$$\mathbb{P}(A)=\sum_{\omega_k\in A}p_k.$$
Możemy o tym wszystkim myśleć nie jako o prawdopodobieństwie, a jako o masie.
\medskip

\podz{dark-blue}
\medskip

\deff{\large Twierdzenie:} Niech $(\Omega,\set{F},\mathbb{P})$ będzie przestrzenią probabilistyczną. Dla $A, B, A_1, A_2,...\in\set{F}$ zachodzą:

\indent 1. $\mathbb{P}(\emptyset)=0$

\indent 2. Jeżeli $n\in\N$ i $A_1, A_2,...,A_n$ są parami rozłączne, to $\mathbb{P}[\bigcup A_k]=\sum\mathbb{P}(A_k)$

\indent 3. $\mathbb{P}(A^c)=1-\mathbb{P}(A)$

\indent 4. Jeżeli $A\subseteq B$, to $\mathbb{B\setminus A}=\mathbb{P}(B)-\mathbb{P}(A)$ (w szczególności $\mathbb{P}(B)\geq\mathbb{P}(A)$)

\indent 5. $\mathbb{P}(A\cup B)=\mathbb{P}(A)+\mathbb{P}(B)-\mathbb{P}(A\cap B)$

\indent 6. $\mathbb{P}(\bigcup A_k)\leq\sum\mathbb{P}(A_k)$

\textbf{Dowód:} ćwiczenia \proofend
\medskip

\deff{\large Zasada włączeń i wyłączeń}: Dla $n\in \N$ i $A_1,...,A_n\in\set{F}$ mamy
$$\prawdo{\bigcup A_k}=\sum\prawdo{A_k}-\sum\prawdo{A_i\cap A_j}+\sum\prawdo{A_i\cap A_j\cap A_k}-...(-1)^{n+1}\prawdo{A_1\cap A_2\cap ...\cap A_n}$$
\textbf{Dowód:} ćwiczniea \proofend
\medskip

\deff{\large Twierdzenie o ciągłości}: Niech $(\Omega,\set{F},\mathbb{P})$ będzie przestrzenią probabilistyczną, $A_1,...\in\set{F}$. 

\indent 1. Jeżeli $A_1\subseteq A_2\subseteq...$ (są wstępujące), to dla $A=\bigcup A_k$
$$\prawdo{A}=\lim_{n\to\infty}\prawdo{A_n}$$

\indent 2. Jeżeli $A_1\supseteq A_2\supseteq...$ (są zstępujące), to wtedy dla $B=\bigcup A_k$
$$\prawdo{B}=\lim_{n\to\infty}\prawdo{A_n}$$

\textbf{Dowód:} 

1. Rozważmy zdarzenia $B_n$ dane przez
$$B_1=A_1$$
$$B_n=A_n\setminus A_{n-1}$$
wtedy 
$$\bigcup\limits_{k=1}^\infty B_k=\bigcup\limits_{k=1}^\infty A_k=A$$
i tak samo dla sumy skończonej, czyli
$$\bigcup\limits_{k=1}^n B_k=\bigcup\limits_{k=1}^n A_k=A_n.$$
Wtedy
$$\prawdo{A}=\prawdo{\bigcup B_k}=\sum\prawdo{B_k}=\lim\sum^N\prawdo{B_k}=\lim\prawdo{\bigcup B_N}=\lim\prawdo{A_N}$$

2. Rozważmy teraz ciąg $C_k=A_k^c$ spełniające
$$C_1\subseteq C_2\subseteq ...$$
Dodatkowo,
$$\bigcup C_k=\bigcup A_k^c=\left(\bigcap A_k\right)^c=B^c$$
Mamy
$$\prawdo{B}=1-\prawdo{B^c}=1-\prawdo{\bigcup C_k}=1-\lim\prawdo{C_n}=1-\lim(1-\prawdo{A_n})=\lim\prawdo{A_n}$$

\proofend
\medskip

\textbf{\large Przykład:}

\indent 1. Rozważmy kule o numerach 1, 2, 3, .... Wrzucamy te kule stopniowo do urny. O godzinie 12:59 wrzucamy kule o numerach 1, 2, ..., 10. Pół minuty później chcemy wyciągnąć zgodnie z jednym z trzech wariantów:

\indent a) kulę o numerze 1,

\indent b) kulę o numerze 10,

\indent c) losujemy kulę,

po czym dorzucamy kule o numerach 11, 12, ..., 20. Po kolejnej $\frac14$ minuty wyciągamy

\indent a) kulę o numerze 2,

\indent b) kulę o numerze 20,

\indent c) losowo wybraną kulę
i znowu dorzucamy kule 21, 22, 30.

Tak robimy przez minutę. Pytanie jest o to, \emph{ile jest kul w urnie o godzinie $13:00$}?

\indent a) 0

\indent b) $\infty$

\indent c) Rozważmy kulę o numerze $1$. $A_n=$\emph{ kula 1 jest w urnie po $n$ losowaniach}. Zauważmy, że jeżeli kula była po $(n+1)$ losowaniu, to musiała w niej też byc po $n$ losowaniach. Czyli $A_{n+1}\subseteq A_n$. W takim razie mamy zdarzenia zstępujące i możemy napisać
$$A=\bigcap A_n=\text{\emph{ kula 1 jest w urnie o godzinie 13:00}}$$
$$\prawdo{A}=\lim\prawdo{A_n}.$$
Dla $n\in\N$ mamy 
$$\prawdo{A_n}={9\over 10}\cdot{18\over 19}\cdot...{9n\over 9n+1}=\prod\limits_{k=1}^n{9k\over 9k+1}=\prod\left(1-{1\over 9k+1}\right)\leq\prod e^{-{1\over9k+1}}=e^{-\sum{1\over9k+1}},$$
bo $1-x\leq e^{-x}$. Teraz zauważmy, że szereg
$$\sum\limits_{k=1}^\infty {1\over 9k+1}=\infty$$
jest rozbieżny, czyli 
$$e^{-\sum{1\over 9k+1}}\to0$$
a skoro prawdopodobieństwo $A_n$ było ograniczone przez to od góry, to
$$\prawdo{A}=\lim\prawdo{A_k}=0.$$

\indent 2. Romeo i Julia umówili się na spotkanie w nocy o północy. Każde z nich może się spóźnić co najwyżej godzinę. Pierwsza osoba, która przyjdzie czeka co najwyżej 15 minut na tę drugą. \emph{Jakie jest prawdopodobieństwo, że do spotkania wogóle dojdzie?} Będziemy liczyć czas w sposób ciągły. 

Rozważmy przestrzeń $\Omega=[0,1]\times[0,1]$, gdzie $x$ będzie odpowiadać czasowi przyjścia Romeo, a $y$ - kiedy przyszła Julia. Wtedy $\set{F}=Bor([0,1]^2)$, a $\mathbb{P}$ to $2$-wymiarowa miara Lesbegue'a. Szukamy prawdopodobieństwa zdarzenia
$$A=\text{\emph{ dojdzie do spotkania }}=\{(x,y)\;:\;|x-y|\leq\frac14\}$$
$$\prawdo{A}=\lambda_2(A)=1-\prawdo{A^c}=1-\frac9{16}=\frac7{16}$$

\indent 3. Wybieramy jednostajnie liczbę z przedziału $[0,1]$. Wtedy $\mathbb{P}$ to miara Lesbegue'a, inaczej ten wybór nie będzie jednostajny.

\indent 4. [\dyg{Paradoks Bertranda}] Jakie jest prawdopodobieństwo, że losowo wybrana cięciwa $AB$ w okręgu jest dłuższa niż bok równobocznego trójkąta wpisanego?

\begin{illustration}
    \draw[very thick, orange] (0, 0) circle (2);
    \node at (0, 2) {$\bullet$};
    \node at (0, 2.3) {A};
    \coordinate (A) at (0, 2);
    \coordinate (B) at (1.73, -1);
    \coordinate (C) at (-1.73, -1);
    \draw[very thick, green] (A)--(B)--(C)--(A);
    \draw[very thick, pink] (0, 0) circle (1);
\end{illustration}

\end{document}