\documentclass{article}

\usepackage{../../../../notatki}

\begin{document}

\begin{center}\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
    \hline

    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & $\Sigma$\\

    \hline

    - & - & - & + & + & + & + & - & + & + & 8/9\\

    \hline
\end{tabular}\end{center}

\subsection*{ZADANIE 4.}
\emph{Udowodnij, że algorytm mnożenia liczb "po rosyjsku" jest poprawny. Jaka jest jego złożoność czasowa i pamięciowa przy:}

\emph{1. jednorodnym kryterium kosztów,}

\emph{2. logarytmicznym kryterium kostów?}
\medskip

\textbf{Dowodzik:}

Ustalmy dowolne $b\in\N$. Pokażemy przez indukcję, że dla dowolnego $a\in\N$ wynik algorytmu jest równy $ab$. Przypadek bazowy, czyli $a=1$ jest trywialny. 

Załóżmy teraz, że dla dowolnego $a'\leq n$ algorytm działa i niech $a=n+1$. Rozważmy dwa przypadki:

1. $(n+1)$ jest nieparzyste. Wtedy $a_1=(n+1)$ jest nieparzyste, wpp. do $a_1'=n$. Dalej, $a_2=\begin{floor}{n+1\over 2}\end{floor}=\begin{floor}{n\over 2}\end{floor}=a_2'$, czyli od drugiego miejsca ciąg $a_i$ dla $n+1$ jest taki sam jak dla $n$, więc:
\begin{align*}
    \sum\limits_{i=1,a_i \;np}^kb_i=b_1+\sum\limits_{i=2,a_i'\; np} b_i=b_1+n\cdot b=b+bn=b(n+1)
\end{align*}

2. $(n+1)$ jest parzyste. Wtedy $a_1=(n+1)$ jest parzyste, więc $b_1$ nie zostanie użyte w sumie. Natomiast $\begin{floor}{n+1\over 2}\end{floor}=\begin{floor}{n\over 2}\end{floor}+1=a_2'+1$, czyli od trzeciego indeksu $a_i$ jest taki sam jak $a_i'$
\begin{align*}
    \sum\limits_{i=1, a_i \;np}^kb_i=a_2b_2+\sum\limits_{i=3,a_i\;np}^kb_i=(a_2'+1)2b+\sum\limits_{i=3}^k b_i=2b+\sum\limits_{i=2,a_i'\;np}^kb_i=2b+\sum\limits_{i=1}^kb_i-b_1=b+\sum\limits_{i=1}^kb_i=b+nb
\end{align*}

\textbf{Złożoność:}

1. Będziemy obliczać wyrazy ciągu $a_i$ $\log_2(a)$ razy, za każdym razem będziemy dzielić, sprawdzać podzielność, mnożyć $b$ i ewentualnie dodawać, co jest mniej więcej stałą liczbą operacji.

2. {\color{yellow} Niech $b$ będzie liczbą długości $m$, to znaczy $\log_2(b)=m$. Dzielenie ma złożoność $O(x^2)$, mnożenie ma złożoność $O(x^2)$, chociaż tutaj mam mnożenie przez $2$, czyli dodawanie. Czyli lecimy co się dzieje w każdym kroku tego dziada?

Przy liczeniu $b_i$ mnożymy razy dwa, czyli dodajemy i mamy $2\log_2(b2^i)$, potem dzielimy $a_{i-1}$ przez $2$, czyli robimy operację długości $\log_2{a\over2^i}$? Potem tak naprawdę chcemy sprawdzić podzielność przez $2$, możemy to zrobić powiedzmy w czasie $f({a\over 2^i})$? Mogłabym dzielić $a_i$ przez dwa i mnożyć z powrotem i sprawdzać, czy się zgadza. Czyli powiedzmy, że w każdym kroku robię
\begin{align*}
    \sum\limits_{i=1}^{k}\left[\log_2(b\cdot {2^i})+\left[\log_2\left({a\over2^{i}}\right)\right]^2+f\left(({a\over2^i})\right)\right]&=\sum\left[m+i+(k-i)^2+2\cdot(k-i)^2+(k-i)\right]
\end{align*}

$m$ to długość $b$, a $k$ to długość $a$.
}

\subsection*{ZADANIE 5.}
\emph{Oszacuj z dokładnością do $\Theta$ złożoność poniższego fragmentu programu:}
\begin{lstlisting}
res <- 0
for i <- 1 to n do
    j <- i
    while (j jest parzyste) j <- j/2
    res <- res + j
\end{lstlisting}

Mamy $n$ obrotów pętli, liczymy tylko te liczby, które faktycznie podzielimy. Tych, które podzielimy co najmniej raz będzie $\frac n2$, tych które podzielimy co najmniej dwa razy - $\frac n4$ etc, czyli
$$n\sum\limits_{i=1}^{\log n}{1\over2^i}\leq n\sum{1\over 2^i}=n{1\over1-\frac12}=2n=\Theta(n)$$

\subsection*{ZADANIE 6.}
\emph{Pokaż, w jaki sposób algorytm "macierzowy" obliczania $n$-tej liczby Fibonacciego można uogólnić na inne ciągi, w których kolejne elementy definiowane są liniową kombinacją skończonej liczby elementów wcześniejszych. Następnie uogólnij swoje rozwiązanie na przypadek, w którym $n$-ty element ciągu definiowany jest jako suma kombinacji liniowej skończonej liczby elementów wcześniejszych oraz wielomianu zmiennej $n$.}
\medskip

Pierwsza część jest dość prosta. Rozważamy ciąg zdefiniowany rekurencyjnie
$$a_n=\alpha_1a_{n-1}+\alpha_2a_{n-2}+...+\alpha_ka_{n-k}.$$
Popatrzmy na macierz
$$A=\begin{bmatrix}
    \alpha_1 & \alpha_2 & \alpha_3 & ... &\alpha_{k-1} & \alpha_k\\
    1 & 0 & 0 & ... & 0 & 0\\
    0 & 1 & 0 & ... & 0 & 0\\
    ... & ... & ... & ... & ... & ...\\
    0 & 0 & 0 & ... & 1 & 0
\end{bmatrix}$$
Mnożąc $A^{n-1}$ przez wektor
$$\begin{bmatrix}
    a_{k-1}\\
    a_{k-2}\\
    ...\\
    a_0
\end{bmatrix}$$
dostajemy wektor zawierający $a_n$ na pierwszym miejscu oraz wszystkie poprzednie miejsca na pozostałych miejscach.
\smallskip

Teraz co się dzieje dla ciągu zawierającego wielomian zmiennej $n$?

Przyjrzyjmy się ciągowi zdefiniowanemu rekurencyjnie ze szczyptą wielomianu:
$$a_n=\sum\limits_{i=1}^k\alpha_ia_{n-i}+\sum\limits_{i=0}^m\beta_in^i$$
Mogę zacząć od tego, że
$$\begin{bmatrix}
    a_n\\a_{n-1}\\a_{n-2}\\...\\a_{n-k+1}
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
    \alpha_1 & \alpha_2 & \alpha_3 & ... &\alpha_{k-1} & \alpha_k\\
    1 & 0 & 0 & ... & 0 & 0\\
    0 & 1 & 0 & ... & 0 & 0\\
    ... & ... & ... & ... & ... & ...\\
    0 & 0 & 0 & ... & 1 & 0
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
    a_{n-1}\\a_{n-2}\\a_{n-3}\\...\\a_{n-k}
\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}
    \sum\beta_in^i\\0\\0\\...\\0
\end{bmatrix}$$

{\color{orange}Czy jest coś więcej, co mogę o tym cudeńku powiedzieć?}

Pierwszy wiersz to współczynniki $\alpha_i$ oraz same $1$, potem górna lewa strona to jak przy normalnej rekurencji, a prawa dolna to są binomial coefficients pod przekątną.

\subsection*{ZADANIE 7.}
\emph{Rozważ poniższy algorytm, który dla danego (wielo)zbioru $A$ liczb całkowitych wylicza pewną wartość. Twoim zadaniem jest napisanie programu (w pseudokodzie), możliwie najoszczędniejszego pamięciowo, który wylicza tę samą wartość.}

\begin{lstlisting}
while |A| > 1 do
    a <- losowy element z A
    A <- A \ {a}
    b <- losowy element z A
    A <- A \ {b}
    A <- A u {a-b}

output (x mod 2), gdzie x jest elementem ze zbioru A
\end{lstlisting}
\smallskip

Zauważmy, że wynik zależy od ilości elementów nieparzystych. To znaczy, jeżeli elementów nieparzystych jest parzyście wiele, to dostaniemy $0$, wpp. dostaniemy $1$, gdyż te zbędne jedynki nieparzystości nie zniosą się do końca.

Nie musimy więc trzymać całego $A$ w pamięci przez cały czas, a wystarczy wczytywać je element po elemencie, sprawdzać jego podzielność i odpowiednio modyfikować aktualną wartość wyniku:
\begin{lstlisting}
ret = 0
while A ma niewczytane elementy:
    a <- kolejny element A
    if a % 2
        ret = (ret + 1) % 2
    
output ret
\end{lstlisting}

\subsection*{ZADANIE 8.}
\emph{Ułóż algorytm, który dla drzewa $T=(V, E)$ oraz listy par wierzchołków $\{v_i,u_i\}$ ($i=1,...,m$) sprawdza, czy $v_i$ leży na ścieżce z $u_i$ do korzenia. Przyjmij, że drzewo zadane jest jako lista $(n-1)$ krawędzi $(p_i,a_i)$ takich, że $p_i$ jest ojcem $a_i$ w drzewie.}

Najpierw wersja prosta, czyli dla jednej pary wierzchołków:
\begin{lstlisting}[language=Python]
A <- tablica sasiedztwa

u, v <- para wierzcholkow ktore szukamy

czy_v <- false

def dfsik(i):
    if i == u:
        if czy_v == false:
            return -1
        else:
            return 1
    if i == v:
        czy_v <- true

    for x in A[i]:
        dfsik(x)

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python]
A <- tablica sasiedztwa



\end{lstlisting}

% \begin{lstlisting}[language=python]
% wierzcholki - tablica vector<int>

% n <- liczba wierzcholkow drzewa
% i <- 1
% while i < n:
%     (p, a) <- INPUT
%     wierzcholki[p].push_back(a)
%     wierzcholki[a].push_back(p)
%     i <- i + 1

% m <- INPUT ilosc par {v, u}
% ret <- tablica m 0
% i <- 0
% v, u <- tablica n vector<int>

% while i < m:
%     (a, b) <- INPUT
%     v[a].push_back(i)
%     u[b].push_back(i)
%     i <- i + 1

% w_dol <- tablica n 0
% w_gore <- tablica n 0

% czy_bylo_v <- tablica m 0
% czy_bylo_u <- tablica m 0

% funkcja dfsik (akt):
%     w_dol[akt] <- 1

%     if length(v[akt]) > 0:
%         j <- 0
%         while j < length(v[akt]):
%             p <- v[akt][j]
%             if czy_u[p] != 0: # jezeli jeszcze nie odwiedzilam odpowiadajacego u
%                 czy_v[p] = 1
%             j <- j + 1
    
%     if length(u[akt]) > 0:
%         j <- 0
%         while j < length(u[akt]):
%             p <- u[akt][j]

%             if czy_v[p] != 1: # jezeli dochodze do u zanim dojde do v
%                 czy_u[p] = -1
%             else:
%                 czy_u[p] = 1

%     j <- 0
%     while j < length(wierzcholki[akt]):
%         p <- wierzcholki[akt][j]
%         if w_dol[p] == 0:
%             dfsik(p)
        
%     j <- 0
%     while j < m:
%         if czy_u[j] != -1:
%             czy_u[j] = 0
%             czy_v[j] = 0 

% dfsik(0)

% i <- 0
% while i < m:
%     if ret[i] != -1:
%         OUTPUT -> "tak"
%     else:
%         OUTPUT -> "nie"

% \end{lstlisting}

\subsection*{ZADANIE 9.}
\emph{Udowodnij Twierdzenie 1 podane w Notatce nr 2.}
\smallskip

\begin{center}
    \textbf{Twierdzenie 1.}: Procedura buduj-kopiec tworzy kopiec w czasie $O(n)$.

\begin{lstlisting}
funckja przesun-nizej(K[1,...,n], i)
    k <- i 
    while
        j <- k
        if 2j <= n and K[2j] > K[k] then k <- 2j
        if 2j < n and k[2j+1] > K[k] then k <- 2j + 1
        K[j] <-> K[k]
    until j = k

funkcja buduj-kopiec(K[1,...,n])
    for i <- (n div 2) downto 1
        przesun-nizej (K, i)
\end{lstlisting}
\end{center}
\smallskip

Dajemy naszemu algorytmowi listę $n$ elementową. Będziemy przesuwać się od połowy w dół? Zaczynamy od takiej szerokiej pokraki, czyli drzewo mające $\frac n2$ liście. Przy pierwszych $\frac n4$ pyśków sprawdzam tylko po dwa wyrazy. Potem przez kolejne $\frac n8$ muszę sprawdzać tylko $4$ wyrazy i tak dalej, czyli po zsumowaniu mamy
$$n\sum\limits_{i=1}^{\log_2n}{1\over 2^{i}}\leq n\sum\frac12=n\cdot {1\over 1-\frac12}=2n=O(n)$$

\subsection*{ZADANIE 10.}
\emph{Ułóż algorytm dla następującego problemu:}

\emph{\textbf{PROBLEM}}

\emph{dane: $n,m\in\N$}

\emph{wynik: wartość współczynnika przy $x^2$ (wzięta modulo $m$) wielomiany $(...((x-2)^2-2)^2...-2)^2$, gdzie nawiasów ogółem jest $n$.}

\emph{Czy widzisz zastosowanie metody użytej w szybkim algorytmie obliczania $n$-tej liczby Fibonacciego do rozwiązania tego problemu?}
\medskip

Tak naprawdę wystarczy, że będę trzymać to, co się dzieje przy wyrazie stałym, wyrazie z $x$ i wyrazie z $x^2$. 

Wyraz stały w tym cudeńku to zawsze będzie $4$, bo z tego nawiasu w środku zawsze mamy $4$ na końcu, odejmujemy $2$ i podnosimy do kwadratu wielomian z $2$ jako wyrazem stałym. To widać. 

Wyraz przy $x$ to będą kolejne potęgi $4$ na minusie? Można to pokazać przy pomocy ciągu rekurencyjnego $a_n$:
$$a_1=-4$$
$$a_n=4a_{n-1}=-4^n$$
bo
\begin{align*}
    p_n(x)&=(...((x-2)^2-2)^2...-2)^2=4+a_nx+....\\
    (p_n(x)-2)^2&=p_n(x)^2-4p_n(x)+4=(4+a_nx+...)^2-4(4+a_nx+...)+4=\\
    &=8a_nx-4a_nx+...=4a_nx
\end{align*}

To teraz pozostaje mi napisać rekurencję na $b_n$, czyli wyraz przy $x^2$.
\begin{align*}
    p_n(x)&=(...((x-2)^2-2)^2...)^2=4-4^nx+b_nx^2+...\\
    (p_n(x)-2)^2&=p_n(x)^2-4p_n(x)+4=(4-4^nx+b_nx^2+...)^2-4(4-4^nx+b_nx^2+...)+4=\\
    &=8b_nx^2+4^{2n}x^2-4b_nx^2+...
\end{align*}
Czyli
$$b_1=1$$
$$b_n=4b_n+16^{n-1}$$

Mamy
\begin{align*}
    \begin{bmatrix}
        b_n\\16^n
    \end{bmatrix}&=\begin{bmatrix}
        4 & 1\\
        0 & 16
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        b_{n-1}\\16^{n-1}
    \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
        4 & 1\\
        0 & 16
    \end{bmatrix}^{n-1}\begin{bmatrix}
        1\\
        16
    \end{bmatrix}
\end{align*}

Napisałam coś takiego w cepiku:
\begin{lstlisting}[language=c++]
#include<iostream>
#include<vector>

using namespace std;

vector<vector<int>> A = {
    {4, 1},
    {0, 16}
};

vector<vector<int>> fast_power (vector<vector<int>> M, int n);

int main () {
    int n;
    cout << "Podaj ile nawiasow chcesz rozwazac: ";
    cin >> n;
    
    vector<vector<int>> test = fast_power(A, n-1);
    int ret = test[0][0] + 16 * test[0][1];
    cout << "Wspolczynnik przy x^2 to: " << ret << endl;

    return 0;
}

vector<vector<int>> fast_power (vector<vector<int>> M, int n) {
    if (n == 0) return {{1, 0}, {0, 1}};
    if (n == 1) return M;
    if (n % 2 == 1) {
        vector<vector<int>> Mn = fast_power(M, n-1);
        return {
            {M[0][0] * Mn[0][0] + M[0][1] * Mn[1][0], M[0][0] * Mn[0][1] + M[0][1] * Mn[1][1]},
            {M[1][0] * Mn[0][0] + M[1][1] * Mn[1][0], M[1][0] * Mn[0][1] + M[1][1] * Mn[1][1]}
            };
    }
    return fast_power({
            {M[0][0] * M[0][0] + M[0][1] * M[1][0], M[0][0] * M[0][1] + M[0][1] * M[1][1]},
            {M[1][0] * M[0][0] + M[1][1] * M[1][0], M[1][0] * M[0][1] + M[1][1] * M[1][1]}
            }, n/2);
}
\end{lstlisting}

\end{document}