\documentclass{article}

\usepackage{../../../notatki}

\begin{document}

\subsection*{ZADANIE 2.}
\emph{\color{pink}Ola poszła do kasyna mając 100 złotych. Postanowiła grać tak długo aż albo zbankrutuje, albo osiągnie 500 złotych. W każdej pojedynczej grze może wygrać 10 zł z prawdopodobieństwem $\frac13$, przegrać 10 złotych z prawdopodobieństwem $\frac12$ lub utrzymać swój stan posiadania z prawdopodobieństwem $\frac16$. Pokaż, że z prawdopodobieństwem 1 Ola skończy grę w skończonym czasie}
\smallskip

Przedstawiam dwa rozwiązania: jedno zainspirowane nagłym wprowadzeniem przez prof. Buraczewskiego na wykładzie wędrówki po $\Z^2$ pijaka oraz drugie o wiele prostsze. W kolejności odwrotnej.

Prostsze rozwiązanie każe nam rozważać np. to, że Ola wygra $40$ razy pod rząd. Nie obchodzi nas jaki jest teraz stan jej konta ani jaki był przed chwilą, po prostu szukamy prawdopodobieństwa, że $40$ razy pod rząd trafi. Wynosi ono $\frac1{30^40}$ i szereg tych prawdopodobieństw jest rozbieżny. Korzystając więc z lematu Borelego-Cantalliego wiemy, że zdarzenia "Ola wygra $400$ zł pod rząd zdarzają się nieskończenie wiele razy, czyli wcześniej czy później przekroczy ona próg $500$ złotych i skończy grę.
\medskip

\podz{fore}
\medskip

Zadanie zrobimy jakbyśmy rozważali pijaka próbującego usilnie wrócić do domu na prostej drodze: każdy krok to początek nowej, wspaniałej przygody.

Jako, że przyrównamy fortunę Oli do pijaka, a jej odległość od $50$ do odległości pijaka od ukochanej szklanki soku po ogórkach kiszonych, to oznaczymy przez $A_i$ prawdopodobieństwo, że startując w punkcie $i$ pijak dopadnie źródła domowych elektrolitów. 
Tutaj dokonam jeszcze podmianki, żeby było mi wygodniej: ponieważ fortuna Oli będzie skakać po wartościach z $0$ na końcu (tzn. podzielnych przez $10$), to każdy krok pijaka będzie krokiem długości $10$. 
To znaczy Ola zdobywa banknoty $10$zł i liczy ich ilość żeby zdecydować czy gra dalej czy nie, a nie dokładną wartość swojego portfela.

Problem z zadania startuje w $i=10$ i wygrana będzie przybliżać nas do $50$ - bar był $10$ metrów od posterunku policji, a dom aż $50$ metrów. 

Liczy się, aby pijak dotarł gdzieś, gdzie ma wodę, więc $A_{50}=1$ i $A_0=1$, bo czy to w domu, czy w więzieniu, jakieś elektrolity się znajdą.
\medskip

Zastanówmy się jak opisać, że pijak startując w $i$-tym kroku dojdzie do domu? 
Możemy to zrobić korzystając z rekurencji. Jeżeli z prawdopodobieństwem $\frac13$ ruszy się w stronę domu, to zrzucamy całą robotę na $A_{i+1}$, jeśli się oddali od domu z prawdopodobieństwem $\frac12$, to będziemy liczyć $A_{i-1}$, a pozostanie w miejscu z prawdopodobieńśtwem $\frac16$, czyli dostajemy:
$$A_i=\frac13A_{i+1}+\frac12A_{i-1}+\frac16A_i$$
$$3A_i=A_{i+1}+\frac32A_{i-1}+\frac12A_i$$
$$\frac52A_i-\frac32A_{i-1}=A_{i+1}$$
i to jest już rekurencja, którą w teorii potrafię rozwiązać, a w praktyce zrobi to za mnie wolframalpha:
$$A_i=c_1\left(\frac32\right)^i+c_2$$
$$\begin{cases}A_0=1=c_1+c_2\\A_{50}=1=c_1{3^{50}\over 2^{50}}+c_2\end{cases}$$
To również rozwiązuje za mnie wolframalpha i mówi, że $c_1=0$ i $c_2=1$, czyli prawdopodobieństwo dojścia do elektrolitów (tudzież zakończenia gry) wynosi $A_{10}=1$.


\subsection*{ZADANIE 3.}
\emph{\color{yellow}Losujemy niezależnie nieskończenie wiele punktów z koła o promieniu $1$ i środku $(0, 0)$. Dla jakich wartości $\varepsilon$ z prawdopodobieństwem $1$ w kole o promieniu $\varepsilon$ i środku $(0, 0)$ znajdzie się nieskończenie wiele punktów?}
\smallskip

Zgaduję że dla $\varepsilon\geq\frac1{\sqrt2}$, bo wtedy te koła to będzie przynajmniej połowa całości.

No boże no, to widać że dla tych na pewno śmignie.

$A_n$ - w $n$-tym ruchu punkt wpada w moje koło. Prawdopodobieństwo wpadnięcia w kółko o promieniu $\varepsilon$ wynosi $\varepsilon^2$.
Coś pojebałam, albo to jest trywialne.


\subsection*{ZADANIE 4.}
\emph{\color{yellow}Zdarzenia $A_1,A_2,...$ są niezależne i $\prawdo{A_n}=p_n\in(0,1)$. Wykaż, że z prawdopodobieństwem $1$ zachodzi co najmniej jedno ze zdarzeń $A_n$ $\iff$ z prawdopodobieństwem $1$ zachodzi nieskończenie wiele zdarzeń $A_n$.}
\smallskip

$$\prawdo{\bigcup\limits_{n=1}A_n}=1\iff\prawdo{\bigcap\limits_{m=1}\bigcup\limits_{n=m}A_n}=1$$

$\impliedby$
dość trywialne, bo
$$\bigcap\bigcup A_n\subseteq\bigcup A_n\implies 1=\prawdo{\bigcap\bigcup A_n}\leq \prawdo{\bigcup A_n}\leq1$$

$\implies$
\begin{align*}
    1=\prawdo{\bigcup\limits_{n=1}^\infty A_n}&=\lim\limits_{N\to\infty}\prawdo{\bigcup\limits_{n=1}^N\prawdo{A_n}}=\lim\limits_{N\to \infty}\left(1-\prod\limits_{n=1}^N(1-\prawdo{A_n})\right)\geq\\
    &\geq\lim\limits_{N\to\infty}1-\prod\limits_{n=1}^Ne^{-\prawdo{A_n}}=\lim\limits_{N\to\infty}1-e^{-\sum\prawdo{A_n}}
\end{align*}
$$1=1-\lim e^{-\sum\prawdo{A_n}}\implies 0=\lim e^{-\sum\prawdo{A_n}}\implies \lim\sum\prawdo{A_n}=\infty$$
i tu już z twerdzenia B-C.


\subsection*{ZADANIE 5.}
\emph{\color{pink}Rzucamy nieskończenie wiele razy monetą, w której orzeł wypada z prawdopodobieństwem $p\geq\frac12$. Niech $A_n$ oznacza zdarzenie, że pomiędzy rzutem $2^n$ a $2^{n+1}$ otrzymano ciąg $n$ kolejnych orłów. Pokaż, że zdarzenia $A_n$ z prawdopodobieństwem $1$ zachodzą nieskończenie wiele razy.}
\smallskip

%Najpierw powinnam znaleźć sobie wzorek na prawdopodobieństwo wyrzucienie orła, pokazać, że to w nieskończoności nie zbiega do $0$, czyli suma jest nieskończona. Wypadałoby powiedzieć o niezależności i reszta to śmiga.
%
%Jakie jest prawdopodobieństwo, że na $2^n$-tym miejscu wypadnie $n$ kolejnych orłów? $p^n$. Jaka jest suma czegoś takiego?
%$$\sum\limits_{n=1}^\infty p^n\geq\sum\limits_{n=1}\left(\frac12\right)^n$$
%
%
%Bardzo nieeleganckie szacowanie, ale co jeśli policzę prawdopodobieństwo, że orzeł wogóle $n$ razy nie wypadnie między $[2^n,2^{n+1})$?
%\begin{align*}
%    A_n^c&=\sum\limits_{i=0}^{n-1}p^i(1-p)^{2^n-i}=(1-p)^{2^n+1}\left({1-{p\over 1-p}^n\over1-2p}\right)
%\end{align*}
%W takim razie suma prawdopodobieństw, że wogóle będzie miało szansę wypaść $n$ razy pod rząd, to znaczy orzeł wypadnie co najmniej $n$ razy, wynosi
%\begin{align*}
%    \sum A_n&=\sum\left[1-(1-p)^{2^n+1}\left({1-{p^n\over(1-p)^n}\over1-2p}\right)\right]=\sum1-\sum(1-p)^{2^n-i}=1-c
%\end{align*}
%gdzie $c$ to jakaś stała wynikająca z tego, że ciąg w tej drugiej sumie zbiega do $0$, więc szereg jest zbieżny?
%

Rozwiązanie zaczerpnięte z porannej rozmowy z prof. Buraczewskim.

Znalezienie konkretnej formuły na prawdopodobieństwo, że między $2^n$ a $2^{n+1}$ wypadnie co najmniej $n$ kolejnych orłów jest bardzo ciężkie. Możemy próbować szukać wzorku rekurencyjnego, ale jest to dość niemiłe zadanie. W takim razie spróbujemy to rozwiązać przybliżając prawdopodobieństwo zdarzenia $A_n$, że $n$ kolejnych orłów wypadnie między $2^n$ a $2^{n+1}$ rzutem od dołu.

Podzielmy rzuty od $2^n$ do $2^{n+1}$ na $\lfloor{2^n\over n}\rfloor$ odcinków o długości $n$ rzutów, gdzie ogonek który nam nie pasuje do całości wyrzucamy.
Prawdopodobieństwo, że na każdym jednym z tych odcinków wypadnie $n$ kolejnych orłów wynosi $p^n$. Jeśli nazwiemy przez $B_i$ prawdopodobieństwo, że na $i$-tym odcinku wypadnie $n$ kolejnych orłów, to prawdopodobieństwo, że na całym odcinku między rzutem $2^n$ a $2^{n+1}$ liczy się:
\begin{align*}
  \prawdo{\bigcup B_i}&=1-\prod\prawdo{B_i}=1-\prod(1-p^n)=\\
  &=1-\left[1-p^n\right]^{2^nn^{-1}}
\end{align*}
Popatrzmy na drugą część tej równości, żeby ją oszacować:
\begin{align*}
  \ln\left[1-p^n\right]^{2^nn^{-1}}=\frac{2^n}{n}\ln\left[1-p^n\right]\leq\frac{2^n}{n}\ln e^{-p^n}=-\frac{2^n}{n}p^n
\end{align*}
Czyli
\begin{align*}
  1-\left[1-p^n\right]^{2^nn^{-1}}\geq1-e^{-\frac{2^n}{n}p^n}
\end{align*}
Ale ponieważ $p\geq\frac12$, to musimy rozważyć dwa przypadki:
\begin{enumerate}
\item $p=\frac12$. Wtedy
$$2^np^n=2^n\cdot 2^{-n}=1$$
czyli
\begin{align*}
1-e^{-2^np^nn^{-1}}&= 1-e^{-n^{-1}}=1-1+\frac1n-\frac1{n^2}+...\approx\frac1n
\end{align*}
i z szacowania za pomocą szeregu Taylora prawdopodobieństwa, że ciągi $n$ kolejnych orłów będą się pojawiać:
$$\sum\limits_{n=1}^\infty\prawdo{\bigcup B_i}\geq\sum\frac1n=\infty$$
\item $p>\frac12$. Wtedy dla pewnego $\varepsilon>0$
$$2^np^n>(1+\varepsilon)^n\xrightarrow[]{n\to\infty}\infty$$
czyli
\begin{align*}
1-e^{-2^np^nn^{-1}}\xrightarrow[]{n\to\infty}1-e^{-\infty}=1
\end{align*}
i mamy, że prawdopodobieństwo, że $n$ orłów pod rząd się pojawi w $n$-tym kroku zbiega do $1$, czyli
$$\sum\limits_{n=1}^\infty\prawdo{\bigcup B_i}=\infty$$
\end{enumerate}
Korzystając z lematu Boule-Canalliego wiemy, że ciąg $n$ orłów między $2^n$ a $2^{n+1}$ pojawi się nieskończenie wiele razy. 











\end{document}
