\documentclass{article}

\usepackage[polish]{../../../lecture_notes}

\title{Lista 6\\{\normalsize Rachunek Prawdopodobieństwa 1R}}
\author{Weronika Jakimowicz}
\date{}

%\usepackage{unicode-math}
%\newcommand{\d}[1]{\symbf{d#1}}

\usepackage{wrapfig}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{problem}{d}
Niech $(X,Y)$ będzie $2$-wymiarową zmienną losową o rozkładzie zadanym gęstością $f(x,y)=C(x+y)$ dla $0\leq y\leq x\leq 1$ i $f(x,y)=0$ poza tym zbiorem. Znajdź wartość $C$. Znajdź rozkłady brzegowe. Czy zmienne losowe $X$ i $Y$ są niezależne?
\end{problem}

\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
\begin{tikzpicture}
    \filldraw[color=green, pattern=dots, pattern color=green](0, 0)--(4.8, 0)--(4.8, 4.8)--cycle;
    \draw[->](-0.3, 0)--(5.3, 0) node [above] {x};
    \draw[->](0, -0.3)--(0, 5.3) node [left] {y};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Mamy dane
$$f(x,y)=\begin{cases}C(x+y)&0\leq y\leq x\leq1\\0&wpp\end{cases}$$
i w pierwszej kolejności pytamy o wartość zmiennej $C$. Wiemy, że 
$$\int_{\R^2}f(x,y)=1,$$ 
a ponieważ my żyjemy w świecie trójkąta pod $y=x$, to mamy:
$$1=\int\limits_0^1\int\limits_0^xC(x+y)dydx=C\int_0^1(x^2+\frac{x^2}{2})dx=C(\frac{1}{3}+\frac{1}{6})$$
czyli z moich bardzo precyzyjnych kalkulacji wynika, że $C=2$.

Teraz pora na rozkłady brzegowe. 
\begin{align*}
    \prob{X\in A}&=\prob{(X,Y)\in A\times\R}=\int_{A\times\R}f(x,y)dydx=\int_A\int_\R2(x+y)dydx=\\
    &=\int_A\int_0^x2(x+y)dydx=\int_A{3x^2}dx
\end{align*}
\begin{align*}
    \prob{Y\in B}&=\prob{(X,Y)\in\R\times B}=\int_{\R\times B}f(x,y)dydx=\int_\R\int_Bf(x,y)dydx=\int_B\int_\R f(x,y)dxdy=\\
    &=\int_B\int_y^12(x+y)dxdy=\int_B[1+2y-3y^2]dy
\end{align*}

Na pytanie, czy są to zmienne niezależne odpowiadamy patrząc na gęstości tych dwóch zmiennych losowych. Żeby były niezależne, musiałoby zachodzić
$$f(x,y)=f_X(x)f_Y(y)$$
Tutaj mamy
$$f_X(x)f_Y(y)=3x^2(1+2y-3y^2)\neq2(x+y)$$
więc są bardzo zależne.

\begin{problem}[2]{}
Zmienna losowa $(X, Y)$ ma rozkład z gęstością $g(x,y)=C\cdot xy\cdot\mathds{1}_{[0,1]^2}$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Wyznaczyć $C$.
    \item Obliczyć $\prob{X+Y\leq1}$
    \item Wyznaczyć rozkład zmiennej losowej $\frac{X}{Y}$.
    \item Czy zmienne $X$ i $Y$ są niezależne?
    \item Czy $\frac{X}{Y}$ i $Y$ są niezależne?
\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
    \item To będzie całeczką $\star$
    \begin{align*}
        1=\int\int_{\R^2}g(x,y)\;dxdy=C\int_0^1\int_0^1xydxdy=C\int_0^1y\frac{1}{2}\;dy=\frac{C}{4}\implies C=4
    \end{align*}
    %\item 
    %Możemy to zrobić na dwa sposoby: pamiętać, że w skrypcie są sploty, albo dojść do tego mozolnym rozumowaniem. Zrobimy to drugie bo tak.
%
    \item Ustalmy sobie najpierw $s$ i niech $X=s$. Wtedy $X+Y\leq 1\iff Y\leq1-s$. Takie prawdopodobieństwo liczymy w następujący sposób:
    $$\prob{X=s, Y\leq 1-s}=\int_0^{1-s}g(s,t)\;dt.$$
    Super, ale $s$ może być dowolnym punktem z przedziału $[0, 1]$, więc my chcemy zliczyć wartości dla każdego takiego $s$. W tym pomaga nam kolejna całka:
    $$\prob{X+Y\leq 1}=\int_0^1\prob{X=s, Y\leq 1-s}=\int_0^1\int_0^{1-s}4\cdot st \;{dtds}$$
   % \item Ustalmy sobie $t$ i zastanówmy się, kiedy mamy $\frac{X}{Y}\leq t$, $X\leq tY$. Wartości $X$ chodzą od $0$ do $1$, czyli wybierzmy sobie $s\in[0,1]$. Wtedy
   % $$\prob{\frac{X}{Y}\leq t}\geq\prob{X\leq s, \frac{s}{t}\leq Y}$$
   % my liczymy po wszystkich takich $s$, czyli
   % \begin{align*}
   %     \prob{\frac{X}{Y}\leq t}&=\int_0^1\prob{X\leq s,\frac{s}{t}\leq Y}\;ds=\int_0^1\int_{\frac{s}{t}}^1g(s, p)\;dpds=\\
   %     &=\begin{bmatrix}u=\frac{s}{t}\\du=\frac{1}{t}ds\end{bmatrix}=\int_0^1t\int_u^1g(u, p)\;dpdu
   % \end{align*}
   % Chcemy znaleźć rozkład zmiennej $\frac{X}{Y}$, co możemy zrobić szukając dystrybuanty. Wszystko i tak jest izomorficzne $\star$
   % \begin{align*}
   %     \prob{\frac{X}{Y}\leq t}&=\prob{X\leq tY}=\int_\R\prob{X\leq ts}\;ds=(\Coffeecup)
   % \end{align*}
   % tutaj szybko zauważamy, że wartości $Y=[0,1]$, czyli ta całka nie jest po $\R$ tylko po $[0,1]$.
   % \begin{align*}
   %     (\Coffeecup)=\int_0^1\prob{X\leq ts}\;ds
   % \end{align*}
   \item Policzymy dystrybuantę. Do tego potrzebuję się zastanowić, kiedy $\frac{X}{Y}\leq t$? Ustalmy sobie $Y=s$, wtedy $\frac{X}{Y}=\frac{X}{s}\leq t\implies X\leq ts$
   \begin{align*}
        \prob{\frac{X}{Y}\leq t}&=\int_0^1\prob{X\leq ts, Y=s}\;ds=\int_0^1\int_0^{ts}\prob{X=p, Y=s}\;dpds=\\
        &=\int_0^1\int_0^{ts}4ps\;dpds=2\int_0^1t^2s^2\;ds=\frac{2}{3}t^2
   \end{align*}
   \item Do sprawdzania, czy zmienne $X$ i $Y$ są niezależne potrzebujemy znać rozkłady brzegowe, czyli rzuty na $X$ i na $Y$. Będę liczyć dystrybuantę tych rzutów:
   \begin{align*}
        \prob{X\leq t}&=\prob{X\leq t, Y\in[0,1]}=\\
        &=\int_0^t\int_0^1g(p, s)\;dsdp=\\
        &=2\int_0^tp\;dp=t^2
    \end{align*}
   %=tC\int_0^1s\;ds=2t$$
   $$\prob{Y\leq t}=\int_0^t\int_0^1g(p, s)\;dsdp=t^2$$
   Teraz sprawdzamy, czy $\prob{X\leq x, Y\leq y}=\prob{X\leq x}\prob{Y\leq y}$
   \begin{align*}
        \prob{X\leq x, Y\leq y}&=\int_0^x\int_0^yg(s, t)\;dtds=\int_0^x4s\int_0^yt\;dtds=\\
        &=\int_0^x2sy^2\;ds=x^2y^2
   \end{align*}
   Czyli zmienne są niezależne.
   \item Zmienne są niezależne, jeśli $\prob{A}\prob{B}=\prob{A\cap B}$. U nas niech
   $$A=\{\omega\;:\;\frac{X(\omega)}{Y(\omega)}\leq t\}\quad\left[\prob{A}=\prob{\frac{X}{Y}\leq t}\right]$$
   $$B=\{\omega\;:\;Y(\omega)\leq s\}\quad\left[\prob{B}=\prob{Y\leq s}\right]$$
   $$A\cap B=\{\omega\;:\;\frac{X(\omega)}{Y(\omega)}\leq t\;i\;Y(\omega)\leq s\}=\{\omega\;:\;X(\omega)\leq tY(\omega)\;i\;Y(\omega)\leq s\}$$
   Pierwsze dwa prawdopodobieństwa już mamy, zostaje nam obliczyć prawdopodobieństwo przekroju.
   \begin{align*}
        \prob{A\cap B}&=\prob{X\leq tY, Y\leq s}=\int_0^s\prob{X\leq ty, Y=y}\;dy=\\
        &=\int_0^s\int_0^{ty}\prob{X=x, Y=y}\;dxdy=\int_0^s\int_0^{ts}4xy\;dxdy=\\
        &=2\int_0^syt^2y^2\;dy=\frac{1}{2}t^2{s^4}
   \end{align*}
   No i wyszło, że są zależne [co jest dość rozsądnym wynikiem].
\end{enumerate}

\begin{problem}[4]{}
Niech $X_1,...,X_n$ będą niezależnymi zmiennymi losowymi o rozkładzie wykładniczym z parametrem $1$. Znajdź rozkład $Y=\min\limits_{1\leq i\leq n}X_i$. Czy $X_n$ i $Y$ są niezależne?
\end{problem}

Mają rozkład wykładniczy, więc funkcja gęstości $X_i$ to:
$$f_i(t)=\lambda_ie^{-\lambda_i t}$$
jeśli $t\geq 0$, wpp. mamy $0$.


\begin{problem}[5]{}
Zmienne losowe $X$ i $Y$ są niezależne. Pokaż, że jeżeli $X$ nie ma atomów, to $P(X=Y)=0$.
\end{problem}

Ponieważ $X$ nie ma atomów, to zbiór $\{x\;:\;\prob{X=x}>0\}=\emptyset$.

Szukamy tak naprawdę $\prob{X=t, Y=t}$ po wszystkich $t$. Ponieważ zdarzenia są niezależne, to:
\begin{align*}
    \prob{X=Y}&=\int_{-\infty}^\infty\prob{X=t, Y=t}dt=\int\prob{X=t}\prob{Y=t}dt=\int0dt=0,
\end{align*}
gdyż $X$ jest bezatomowa.

\begin{problem}[7]{d}
Pokaż, że zmienne losowe $X_1,...,X_n$ o gęstościach $f_1,...,f_n$ są niezależne $\iff$ zmienna $X=(X_1,...,X_n)$ ma gęstość
$$f(x_1,...,x_n)=f_1(x_1)...f_n(x_n)$$
\end{problem}

\begin{center}
Niezależne $\iff$ $f(x_1,...,x_n)=f_1(x_1)...f_n(x_n)$
\end{center}

$\implies$

Nirch $T_i\subseteq\R$, wtedy z niezależności zmiennych mamy:
\begin{align*}
    \prob{X_1\in T_1,...,X_n\in T_n}&=\int_{T_1}...\int_{T_n}f(x_1,...,x_n)dx_1...dx_n=\\
    &=\int_{T_1}f_1(x_1)dx_1...\int_{T_n}f_n(x_n)dx_n=\prob{X_1\in T_1}...\prob{X_n\in T_n}
\end{align*}
rozpisując krok po kroku:
\begin{align*}
    \prob{X_1\in T_1}...\prob{X_n\in T_n}&=\int_{T_1}f_1(x_1)dx_1...\int_{T_n}f_n(x_n)dx_n=\int_{T_1}f_1(x_1)\int_{T_2}f_2(x_2)dx_2dx_1...\int_{T_n}f_n(x_n)dx=\\
    &=\int_{T_1}\int_{T_2}f_1(x_1)f_2(x_2)dx_2dx_1...\int_{T_n}f_n(x_n)dx_n=...=\int_{T_1}...\int_{T_n}f_1(x_1)...f_n(x_n)dx_1...dx_n=\\
    &=\int_{T_1}...\int_{T_n}f(x_1,...x_n)dx_1...dx_n=\prob{X_1\int T_1,...,X_n\in T_n}
\end{align*}
Ponieważ dzieje się tak dla dowolnych $T_i$, to funkcje pod całką muszą się równać (prawie wszędzie?). Czyli
$$f(x_1,...,x_n)=f_1(x_1)...f_n(x_n).$$

$\impliedby$

Wychodzimy z tego, że
$$f(x_1,...,x_n)=f_1(x_1)...f_n(x_n).$$
Wybierając dowolne $T_i\subseteq\R$ i całkując obie strony dostajemy:
\begin{align*}
\int_{T_1}...\int_{T_n}f(x_1,...,x_n)dx_1...dx_n&=\int_{T_1}...\int_{T_n}f_1(x_1)...f_n(x_n)dx_1...dx_n=\\
&=\int_{T_1}...\int_{T_{n-1}}f_1(x_1)...f_{n-1}(x_{n-1})dx_1...dx_n\int_{T_n}f_n(x_n)dx_n=...\\
&=\int_{T_1}f_1(x_1)dx_1...\int_{T_n}f_n(x_n)dx_n
\end{align*}
Prawa strona równania to iloczyn $\prob{X_1\in T_1}...\prob{X_n\in T_n}$, a lewa to $\prob{X_1\in T_1,...,X_n\in T_n}$ i znowu dzieje się tak bez względu na wybór $T_i$, czyli mamy równość i zmienne są niezależne.

\begin{problem}[8]{d}
Z odcinka $[0,1]$ losujemy niezależnie w sposób jednostajny liczby $X_1,X_2,...$. Uzasadnij, że z prawdopodobieństwem $1$ ciąg $\{X_n\}$ jest gęsty w odcinku $[0,1]$.
\end{problem}

Weźmy sobie dowolną kulę na odcinku $[0,1]$ o promieniu $r$ i środku $x$: $B_r(x)$. Prawdopodobieństwo, że ani jedna ze zmiennych w nią trafi wynosi $1-2r$ (tutaj $r\leq\frac12$). Losujemy niezależnie, więc zmienne są niezależne. Jeśli rozważymy pierwsze $n$ zmiennych, to prawdopodobieństwo, że ani jedna z nich wpadnie w $B_r(x)$ wynosi:
\begin{align*}
    \prob{X_1\in B_r(x)^c,X_2\in B_r(x)^c,...X_n\in B_r(x)^c}&=\prob{X_1\in B_r(x)^c}...\prob{X_n\in B_r(x)^c}=(1-2r)^n
\end{align*}
Chcemy użyć lematu Borela-Cantelliego, więc sprawdzamy sumę:
\begin{align*}
    \sum_{n\in\N}(1-2r)^n=\frac{1}{1-(1-2r)}=\frac{1}{2r}<\infty
\end{align*}
czyli z prawdopodobieństwem $1$ skończenie wiele zmiennych nie trafi do $B_r(x)$, czyli nieskończenie wiele z nich do $B_r(x)$ trafi. Tak się dzieje dla każdej kuli, więc z prawdopodobieństwem $1$ przetniemy dowolną kulę - tworzy się gęsty podzbiór $[0,1]$.

\begin{problem}[9]{d}
Zmienne losowe $X$ i $Y$ są niezależne i mają rozkłady wykładnicze z parametrami $\lambda$ i $\mu$ odpowiednio. Znajdź rozkład zmiennej losowej $X+Y$.
\end{problem}

Co wiemy? Że gęstość $X$ to $f_X(t)=\lambda e^{-\lambda t}$ gdy $t\geq 0$, a gęstość $Y$ to $f_Y(t)=\mu e^{-\mu t}$ gdy $t\geq 0$. Dalej, wiem że
$$f(t_x, t_y)=f_X(t_x)f_Y(t_y)$$
a poszukuję $\prob{X+Y=t}$

Skrypt mówi, że sploty is the way (ale miałam nawet ten sam pomysł!). Nie mogę puścić całki aż do $\infty$, bo wtedy mi się zeruje $e^{t-s}$ dla $s>t$. Czyli:
$$\prob{X+Y=t}=\int_0^t\prob{X=a, Y=t-a}da,$$
a w mowie skryptowej:
\begin{align*}
    \prob{X+Y=t}&=f_x\star f_y(t)=\int_0^t f_x(t-s)f_y(s)ds=\lambda\mu\int_0^t e^{-\lambda(t-s)}e^{-\mu s}ds=\\
    &=\lambda\mu e^{-\lambda t}\int_0^t e^{\lambda s-\mu s}ds=\lambda\mu e^{-\lambda t}\int_0^t e^{s(\lambda-\mu)}ds=\frac{\lambda\mu}{\lambda-\mu}[e^{-\lambda t}-e^{-\mu t}]
\end{align*}


























\end{document}
